\chapter[Metodologia]{Metodologia}
Esta seção descreve a metodologia aplicada no trabalho durante o seu
desenvolvimento, mostrando como a implementação do servidor proposto
aborda o protocolo de email, além de destacar como os testes foram executados e
o cronograma proposto na \autoref{sec:cronograma}.

\section{Softwares utilizados}
Para o desenvolvimento tanto do servidor quanto dos testes, foram utilizados
os seguintes softwares:
\begin{alineas}
  \item Sistema operacional Arch Linux, para arquitetura x84-64.
  \item Plataforma Node.js.
  \item Utilitário de linha de comando NPM.
  \item Banco de dados MongoDB.
  \item Aplicativo JMeter.
  \item Aplicativo Dia.
  \item Utilitário de linha de comando GNU Plot.
\end{alineas}

\section{Desenvolvimento}
\subsection{Servidor de email}
A implementação do servidor se deu seguindo uma arquitetura modular das partes
do modelo do protocolo SMTP:
\begin{alineas}
  \item\textbf{Módulo Mail Submission Agent (MSA)} para a comunicação com o
    cliente e o MTA.
  \item\textbf{Módulo Mail Transfer Agent (MTA)} para receber os emails do MSA,
    e repassar para o destino.
  \item\textbf{Módulo Mail Exchanger (MX)} para receber emails do MTA e
    direcionar para o destinatário correto.
  \item\textbf{Módulo Mail Delivery Agent (MDA)} que armazena o email na
    caixa-de-emails do destinatário.
\end{alineas}
Cada módulo age como um componente no sistema, permitindo a inter-conexão
deles, bem como a de novos sub-módulos ou sub-módulos de segurança.

\subsection{Testes de carga}
  Os testes foram desenvolvidos para verificar o desempenho do servidor de
email em um ambiente de alta concorrência. Para isso, o plano de teste
utilizado foi:
\begin{alineas}
  \item Verificar o desempenho do servidor quando a carga for de 400 emails por
    segundo sendo cada email de 75KB\@.
  \item Verificar o desempenho do servidor com uma carga de 700 emails por
    segundo e com a concorrência de 10 emails simultâneos.
  \item Verificar o desempenho do servidor com uma carga de 1100 emails por
    segundo e com concorrência de 50 emails simultâneos.
\end{alineas}

\subsection{Caixa-de-emails}
A caixa-de-emails é persistida no banco de dados MongoDB usando o seguinte
formato:
\begin{alineas}
  \item O email é convertido em um documento JSON, preservando todos os
    cabeçalhos e corpo originais.
  \item O documento é armazenado na Collection de caixa-de-entrada, mantendo o
    destinário e remetente como atributos indexados.
\end{alineas}
Esse é um modelo minimamente arquiteturado para viabilizar, aos clientes SMTP,
o acesso a caixa-de-emails.

\section[Cronograma]{Cronograma}\label{sec:cronograma}
\begin{table}[h]
\caption{Cronograma de julho 2015 até junho de 2016}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\label{tab:cronograma}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|l|}{\textbf{Atividade}} & \textbf{Jul} & \textbf{Ago} & \textbf{Set} & \textbf{Out} & \textbf{Nov} & \textbf{Dez} & \textbf{Jan} & \textbf{Fev} & \textbf{Mar} & \textbf{Abr} & \textbf{Mai} & \textbf{Jun} \\ \hline
Produção da monografia                   & X            &              &              &              &              &              &              &              &              & X            & X            &              \\ \hline
Módulo MSA                               &              & X            & X            &              &              &              &              &              &              &              &              &              \\ \hline
Módulo MTA                               &              &              & X            & X            &              &              &              &              &              &              &              &              \\ \hline
Modulo MX                                &              &              &              & X            & X            &              &              &              &              &              &              &              \\ \hline
Módulo MDA                               &              &              &              &              &              &              & X            & X            &              &              &              &              \\ \hline
Testes de Desempenho                     &              &              &              &              &              &              &              & X            & X            &              &              &              \\ \hline
Análise dos Resultados                   &              &              &              &              &              &              &              &              &              & X            & X            &              \\ \hline
\end{tabular}
}
\legend{\ABNTEXfontereduzida{Fonte: os autores}}
\end{table}
